%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=1.5cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 8 --- Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{exercice}
  \begin{em}
  On considère la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :
  \[f(x)=\left( 3x-9 \right)\left( -\frac{x}{2}-1 \right)\]
  \begin{enumerate}
    \item Dresser son tableau de signes.
    \item Résoudre $f(x)\leq0$.
  \end{enumerate}
\end{em}
\end{exercice}

\begin{enumerate}
  \item 
\begin{description}
  \item[Étape 1] On remarque que la fonction est un produit de plusieurs facteurs, et on la « découpe » ainsi :
    \[
      f(x)=(3x-9)\times\left( -\frac{x}{2}-1 \right)
    \]
    On a donc deux facteurs : $3x-9$ d'une part, et $-\frac{x}{2}-1$ d'autre part.
  \item[Étape 2] On dresse le tableau de signes de chacun des facteurs.
    \begin{enumerate}
      \item On remarque que $3x-9$ est l'expression d'une fonction affine, de coefficient dirceteur $a=3$ et d'ordonnée à l'origine $b=-9$. Elle est donc strictement croissante, donc d'abord négative, puis positive. Elle change de signe en $x=-\frac{b}{a}=-\frac{-9}{3}=3$.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$3x-9$} /1
            }
            {$-\infty$, 3, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+,}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item On remarque que $-\frac{x}{2}-1$ est l'expression d'une fonction affine, de coefficient dirceteur $a=-\frac{1}{2}$ et d'ordonnée à l'origine $b=-1$. Elle est donc strictement décroissante, donc d'abord positive, puis négative. Elle change de signe en $x=-\frac{b}{a}=-\frac{-1}{-\frac{1}{2}}=-2$.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$3x-9$} /1
            }
            {$-\infty$, -2, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,+,z,-,}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{enumerate}
  \item[Étape 3] On réunit les deux tableaux de signes dans un même tableau (en faisant bien attention à ordonner les abscisses du plus petit au plus grand), et on ajoute une ligne (vide pour le moment) avec la fonction $f$.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1]
        \tkzTabInit[lgt=5, espcl=1.5]
        {$x$ /1,
          {$3x-9$} /1,
          {$-\frac{x}{2}-1$} /1,
          {$f(x)=(3x-9)\left( -\frac{x}{2}-1 \right)$}/1
        }
        {$-\infty$, -2, 3, $+\infty$}%
        \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
        \tkzTabLine{,+,z,-,t,-}
        \tkzTabLine{, ,t, ,t, }
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \item[Étape 4] On complète la dernière ligne du tableau de signes en respectant la règle des signes :
    \begin{enumerate}
      \item Entre $-\infty$ et $-2$, le premier facteur est négatif, le second est positif : le produit des deux est donc négatif.
      \item Entre $-2$ et $3$, le premier facteur est négatif, le second est négatif : le produit des deux est donc positif.
      \item Entre $3$ et $-\infty$, le premier facteur est positif, le second est négatif : le produit des deux est donc négatif.
    \end{enumerate}
    On ajoute les 0 lorsque c'est nécessaire :
    \begin{enumerate}
      \item Pour $x=-2$, le premier facteur (la première ligne) donne une image négative ; le second facteur (la seconde ligne) donne une image égale à 0 : un nombre négatif multiplié par un zéro donne zéro : on écrit donc un zéro dans la dernière ligne.
      \item Même chose pour $x=3$.
    \end{enumerate}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1]
        \tkzTabInit[lgt=5, espcl=1.5]
        {$x$ /1,
          {$3x-9$} /1,
          {$-\frac{x}{2}-1$} /1,
          {$f(x)=(3x-9)\left( -\frac{x}{2}-1 \right)$}/1
        }
        {$-\infty$, -2, 3, $+\infty$}%
        \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
        \tkzTabLine{,+,z,-,t,-}
        \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{description}
Le tableau de signes de la fonction se lit dans la dernière ligne du dernier tableau.
    \item \emph{Résoudre $f(x)\leq0$.}
      Il suffit de regarder, dans le tableau de signes de la fonction $f$, les signes $-$ (puisque qu'on cherche $f(x)\mathrm{\leq}0$), et de regarder les abscisses correspondantes.
      On lit donc :
      \[
        x\in\intervalleif{-2}\cup\intervallefi{3}
      \]
\end{enumerate}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    On considère la fonction définie sur $\mathbb{R}\backslash\left\{ 3 \right\}$ (tous les nombres réels sauf $3$) par :
  \[
    f(x)=-2\frac{5x+2}{x-3}
\]
  \begin{enumerate}
    \item Dresser son tableau de signes.
    \item Résoudre $f(x)\geq0$.
  \end{enumerate}
\end{em}
\begin{enumerate}
  \item Le principe est le même qu'à l'exercice précédent.
    \begin{description}
      \item[Étape 1] On décompose la fonction en plusieurs termes, ici $-2$ d'une part, $5x+2$ d'autre part, et $x-3$ enfin.
      \item[Étape 2] On dresse les tableaux de variation de chacun des membres.
        \begin{enumerate}
          \item Le facteur $-2$ est toujours négatif.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$-2$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item Le facteur $5x+2$ est une fonction affine.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$5x+2$} /1
            }
            {$-\infty$, {$-0,4$}, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+,}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item Le facteur $x-3$ est une fonction affine.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$x-3$} /1
            }
            {$-\infty$, 3, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+,}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
        \end{enumerate}
      \item[Étape 3] On réunit tous ces facteurs dans un seul tableau.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=3.5,espcl=2]
            {$x$ /1,
              {$-2$} /1,
              {$5x+2$} /1,
              {$x-3$} /1,
              {$f(x)=-2\frac{5x+2}{x-3}$} /1
            }
            {$-\infty$, {$-0,4$}, 3, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,t,-,t,-}
            \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
            \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
            \tkzTabLine{,,t,,t,}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item[Étape 4] On remplit la dernière ligne avec la règle des signes.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=3.5,espcl=2]
            {$x$ /1,
              {$-2$} /1,
              {$5x+2$} /1,
              {$x-3$} /1,
              {$f(x)=-2\frac{5x+2}{x-3}$} /1
            }
            {$-\infty$, {$-0,4$}, 3, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,t,-,t,-}
            \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
            \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
            \tkzTabLine{,-,t,+,t,-}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item[Étape 5] On complète les 0 ou les valeurs interdites sur la dernière ligne : on s'intéresse à la division $\frac{5x+2}{x-3}$.
        \begin{enumerate}
          \item En $x=-0,4$, $5x+2=0$, et $x-3$ est égal à un nombre strictement négatif. Donc la division des deux est zéro (zéro divisé par un nombre est égal à zéro).
          \item En $x=3$, $5x+2$ est égal à un nombre positif, et $x-3$ est égal à zéro. Donc la division des deux est impossible (un nombre divisé par zéro). On marque donc une double barre pour signifier que c'est une \emph{valeur interdite}.
        \end{enumerate}
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=3.5,espcl=2]
            {$x$ /1,
              {$-2$} /1,
              {$5x+2$} /1,
              {$x-3$} /1,
              {$f(x)=-2\frac{5x+2}{x-3}$} /1
            }
            {$-\infty$, {$-0,4$}, 3, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,t,-,t,-}
            \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
            \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
            \tkzTabLine{,-,z,+,d,-}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{description}
    Le tableau de signes est terminé : c'est la dernière ligne du tableau précédent.
  \item \emph{Résoudre $f(x)\geq0$}. On cherche dans le tableau les signes $+$ : il y en a un entre $-0,4$ et $3$. Donc $x\in\intervallefo{-0,4;3}$ (l'intervalle est fermé à gauche car $-0,4$ est une solution acceptée, alors que 3 est une valeur interdite, donc l'intervalle est fermé à droite).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
